## BIOS 與組合語言 (IBM PC)

IBM PC個人電腦 （以下簡PC） 目前使用的是IA32 的處理器，其啟動程式燒錄在 BIOS 當中。當PC啟動時，會進入 BIOS的啟動程式中，BIOS會進行『系統組態的分析』（System Configuration Analysis），以分析CPU型號、記憶體大小、軟、硬碟機的數量與型式、是否安裝浮點運算器等，做為其它動作的重要參考資料。接著進行『開機自我測試』（POST，Power-On Self Test），以測試記憶體、晶片組、CMOS儲存資料、鍵盤和磁碟機等硬體，若有錯則以訊息告知所在。 接著，會載入作業系統，像是 MS.MS DOS, MS.MS Windows, Linux 等。

另外，BIOS當中燒錄有中斷向量與中斷程式，因此、許多的輸出入動作都可以透過呼叫BIOS完成，不需要程式設計人員再撰寫輸出入程式。這對系統的開發人員而言，是較為方便的，但是對學習IA32組合語言的人而言，往往會將BIOS視為一組神奇的函數，反而無法理解輸出入的原理。

PC的BIOS模組，是由中斷向量 (0x000-0x400)、中斷資料區 (0x400-0x470) 與中斷處理函數所形成的，因此，使用像int $0x10 這樣的指令，就可以呼叫第 10 號中斷，在螢幕上輸出字串。這樣的指令其實是讓程式透過中斷向量，跳入中斷處理函數中，真正的輸出入反而是在中斷處理函數中做完了。

BIOS的資料區包含了輸出入的資訊，舉例而言，位移0x1E-0x3D之處存放了鍵盤緩衝區 (Keyboard typeahead buffer)，其中存放有一連串的鍵盤掃描碼，等待16號中斷 (int 16h) 進行處理。表格 1 顯示了PC的BIOS資料區中，各記憶體位址所包含的資料。

表格 1. 個人電腦的BIOS資料區

| 位移| 說明| 位移| 說明|
|-----|-----|-----|-----|
| 0000-0007| COM1-COM4埠位址| 004A-004B| 螢幕的欄數| 
| 0008-000F| LPT1-LPT4埠位址| 004C-004D| 視訊緩衝區的長度| 
| 0010-0011| 已安裝的硬體清單| 004E-004F| 視訊緩衝區的起點| 
| 0012| 初始化旗標| 0050-005F| 游標位址 (8個視訊頁)| 
| 0013-0014| 記憶體的大小(KB)| 0060| 游標結束列| 
| 0015-0016| I/O通道的記憶體| 0061| 游標起始列| 
| 0017-0018| 鍵盤的狀態旗標| 0062| 目前顯示的視訊頁編號| 
| 0019| 替代鍵的儲存區| 0063-0064| 作用中的視訊基底位址| 
| 001A-001B| 鍵盤緩衝區指標(頭)| 0065| CRT模式暫存器| 
| 001C-001D| 鍵盤緩衝區指標(尾)| 0066| 彩色圖形介面卡的暫存器| 
| 001E-003D| 鍵盤緩衝區| 0067-006B| 卡帶磁帶資料區| 
| 003E-0048| 磁碟資料區| 006C-0070| 計時器資料區| 
| 0049| 目前的視訊模式| | |

PC每個BIOS中斷都有特殊的功能，例如10號中斷是控制螢幕的函數、16號中斷可控制鍵盤、17號中斷可控制印表機、1A中斷可取得計時器、1C中斷則是一個每秒會被執行18.2次的時間中斷函數，重新設定該中斷可讓程式乘是每隔1/18.2秒就執行一次。這些中斷，其實就是一組預先燒錄於BIOS中，可以透過中斷程序呼叫的『裝置驅動程式』。表格 2 顯示了PC的中斷表，這些中斷在撰寫 PC 組合語言時，具有重要的功能，因為PC組合語言可透過這些中斷存取周邊裝置，而不是讓程式設計師直接透過記憶體映射的方式存取周邊裝置。

表格 2：個人電腦PC的中斷表
| 編號| 說明| 編號| 說明| 
|-----|-----|-----|-----|
| 0| 除法錯誤| 19| 啟動程式載入器| 
| 1| 單步追蹤| 1A| 本日時間(單位為18.2次/秒)| 
| 2| 不可遮罩中斷| 1B| 鍵盤中斷| 
| 3| 中斷點| 1C| 使用者計時器中斷| 
| 4| 溢位| 1D| 視訊參數| 
| 5| 列印螢幕| 1E| 磁碟參數| 
| 6| 無效的運算碼| 1F| 繪圖表格| 
| 7| 無法使用處理器擴充| 20| 終止程式| 
| 8| IRQ0計時器中斷(18.2次/秒)| 21| MS-DOS服務| 
| 9| IRQ1 鍵盤中斷| 22| MS-DOS終止服務| 
| A| IRQ2 可程式化中斷控制器| 23| MS-DOS中斷位址| 
| B| IRQ3 序列通訊 (COM2)| 24| MS-DOS嚴重錯誤位址| 
| C| IRQ4序列通訊 (COM1)| 25| 絕對磁碟的讀取 (已棄用)| 
| D| IRQ5 固定磁碟| 26| 絕對磁碟的寫入 (已棄用)| 
| E| IRQ6 磁碟中斷| 27| 終止並且常駐 (已棄用)| 
| F| IRQ7 平行印表機| 28-FF| 保留| 
| 10| 視訊服務 (螢幕)| 33| 滑鼠控制| 
| 11| 設備檢查| 34-3E| 浮點樹模擬| 
| 12| 記憶體大小| 3F| 覆蓋 (Overlay) 管理程式| 
| 13	| 軟碟服務| 40-41| 固定磁碟的服務| 
| 14	| 非同步序列埠服務| 42-5F| 保留：特殊用途| 
| 15	| 卡帶控制器| 60-6B| 可供應用程式使用| 
| 16	| 鍵盤服務| 6C-7F| 保留：特殊用途| 
| 17	| 印表機服務| 80-F0| 保留：由 ROM-BASIC 使用| 
| 18	| 執行ROM中的BASIC| F1-FF| 可供應用程式使用| 

舉例而言，由於 0x10 號中斷為螢幕的視訊服務，該服務可以用來設定游標位置，將螢幕上下捲動，顯示字元與字串等。因此、組合語言可以透過 int 10h在螢幕上顯示訊息。表格 3 顯示了BIOS第10號中斷的功能與參數設置表。

表格 3. BIOS第10號中斷 – 螢幕銀幕控制的詳細功能
| AH| 功能| 參數| 
|-----|-----|-----|
| 0	| 設置顯示方式| AL=顯示模式（0～13H）| 
| 1	| 設置游標類型| CH=游標開始行 CL=游標結束行| 
| 2	| 設置游標位置| BH=頁號；DH/DL =行號/列號| 
| 3	| 讀游標位置| BH=頁號| 
| 5	| 設置當前顯示頁| AL=頁號| 
| 6	| 螢幕初始化或上卷| AL=上卷行數；AL=0全螢幕為空白；BH=捲入行屬性；CH/CL=左上角行號/列號；DH/DL=右上角行號/列號| 
| 7	| 螢幕初始化或下卷| AL=下卷行數；AL=0全螢幕為空白 BH=捲入行屬性 CH/CL=左上角行號/列號 DH/DL=右上角行號/列號 | 
| 8	| 讀游標位置的屬性和字元| BH=顯示頁號；AH=屬性；AL =字元| 
| 9	| 在游標位置顯示字元和屬性| BH=顯示頁號；AL =字元 BL=屬性；CX=字元重複次數| 
| A	| 在游標位置僅顯示字元| BH=顯示頁號；AL =字元 CX=字元重複次數| 
| E	| 顯示字元（游標前移）| AL =字元；BL=前景色| 
| 13	| 顯示字串| ES：BP=串地址；CX=串長 DH/DL=起始行/列號；BH=頁號 AL =模式；BL=屬性| 

那麼，要如何利用組合語言呼叫 int 中斷呢？範例 1 展示了一個利用BIOS中10號中斷以輸出 “Hello!” 字串的程式片段，該程式在設定了許多參數屬性後，利用int $0x10 指令呼叫BIOS，然後就會在銀幕上顯示是一個黑底紅字的 Hello! 字串。

範例 1. 利用PC BIOS的10號中斷，輸出Hello!的範例 (AT&T語法)
```
…
    mov $msg, %ax
    mov %ax,%bp #ES:BP = 串地址
    mov $6,%cx #CX = 串長度
    mov $0x1301,%ax	#AH = 13, AL = 01h
    mov $0x00C,%bx #頁號為0(BH = 0) 黑底紅字(BL = 0Ch,高亮)
    mov $0,%dl
    int $0x10 #10h 號中斷
    ret
msg:.ascii "Hello!"
…
```
